[講歷史]「把槍口抬高一厘米」的權利

因為常有東德人翻越柏林圍牆偷越到西德去，亨里奇很警惕。 突然，他發現有一個人乘著雨霧，鬼鬼祟祟地攀爬到柏林圍牆上，企圖逃到西德去，亨里奇毫不猶豫地舉起手中的AK-47衝鋒鎗，瞄準那個人扣動了扳機。 「砰」的一聲槍響，22歲的東德青年克里斯•格夫洛伊被守衛士兵亨里奇擊斃。

為此，亨里奇受到了上司的嘉獎。

沒想到，過了幾個月的1989年底，柏林圍牆被推翻，東西德回歸統一，亨里奇遭到格夫洛伊家人的起訴，要求追究亨里奇的法律責任。

在法庭上，亨里奇的辯護律師稱，亨里奇作為一名守牆士兵，是在執行命令，作為一名軍人，執行命令是天職，他別無選擇。他在執勤時，發現格夫洛伊企圖翻牆偷越國境，在這種情況下，他只有開槍射擊。如果說有罪，罪也不在他。

聽了辯護律師的辯護，人們竊竊私語、微微頷首，似乎默認了亨里奇是無罪的。他是一名軍人，他這是在執行命令，他別無選擇。

可是，面色嚴峻的法官西奧多•賽德爾義正詞嚴地反駁道：「作為軍人，不執行上級命令是有罪的，這一點無可置疑。但在這裡，我想提醒大家注意的是，請不要忽視這樣一個細節：作為一名軍人，打不準是無罪的。」

「但是，作為一個心智健全的人，當你發現有人翻牆越境時，此時此刻，你在舉槍瞄準射擊時，有把槍口抬高一厘米的權利，這是你應主動承擔的良心義務！」

賽德爾深情地說，在這個世界上，除了法律之外，還有良知。當法律和良知衝突之時，良知是最高的行為準則，而不是法律。尊重生命，是一個放之四海而皆準的原則。

全文：

dklm 佢地真係抬高咗
射腳變射頭

「作為軍人，不執行上級命令是有罪的，這一點無可置疑。但在這裡，我想提醒大家注意的是，請不要忽視這樣一個細節：作為一名軍人，打不準是無罪的。」

「但是，作為一個心智健全的人，當你發現有人翻牆越境時，此時此刻，你在舉槍瞄準射擊時，有把槍口抬高一厘米的權利，這是你應主動承擔的良心義務！」